**浙江省杭州第二中学**是杭州最早的现代班级授课制学校之一，前身为1899年由美国传教士甘惠德创建的私立蕙兰中学和1940年由原浙江大学校长竺可桢先生创办的国立浙江大学附属中学。\[1\]现主校区滨江校区校址位于杭州市[滨江区东信大道](../Page/滨江区.md "wikilink")76号，它是[杭州中考录取分数最高的高中](../Page/杭州中考.md "wikilink")。\[2\]\[3\]

## 学校历史

杭州二中为[历史文化名城](../Page/历史文化名城.md "wikilink")[杭州建立较早的现代中学之一](../Page/杭州.md "wikilink")。其前身为**私立蕙兰中学**和**西迁时期的[国立浙江大学附属中学](../Page/浙江大学附属中学.md "wikilink")**。蕙兰中学创办于1899年，由美国[基督教北](../Page/基督教.md "wikilink")[浸礼会差会](../Page/浸礼会.md "wikilink")[传教士甘惠德](../Page/传教士.md "wikilink")（W.S.Sweet）创立\[4\]；西迁浙大附中创办于1940年，创办人为著名科学家和教育家[胡家健教授](../Page/胡家健.md "wikilink")，胡家健担任首任校长。浙大附中第一届毕业生30余人参加教育部统考，平均成绩就获得第一名。两校名师荟萃，管理严格，学生学习勤勉，思维活跃，具有较高的教学质量。其中，浙大附中学生的爱国民主传统，蕙兰中学学生的体育运动精神，尤为各界人士瞩目。

1951年8月，两校在“蕙兰”原址合并，改称现名。1953年，列为杭州市重点中学；1963年，成为浙江省教育厅直属实验中学；1978年，被定为浙江省重点中学；1980年，经省政府批准，列入首批办好的浙江省18所重点中学之一。1995年，经省教委考核评估，被认定为浙江省一级重点中学；2014年，被评为浙江省首批一级普通高中特色示范学校。\[5\]

近年来，由该校的发展规模较快，位于[上城区建国路上的原校区面积有限](../Page/上城区.md "wikilink")，不能适应新时期的需求。因此，杭州第二中学将主校区搬迁至[钱塘江对岸的](../Page/钱塘江.md "wikilink")[滨江区](../Page/滨江区.md "wikilink")，建立了滨江校区。目前杭州二中共有两个校区（滨江校区和东河校区）。

## 办学理念及特色

杭州二中秉承百年历史名校的优良办学传统和深厚的文化底蕴，信守“让能飞的飞起来，让会飞的飞更高”的办学理念，崇尚基于科学和民主的“高、正、实”的校园精神，坚持“思想解放、行为规范”原则，追求“高境界做人、高水平学习、高品质生活”办学境界，以“开明、开化、开放”，“宽松、宽容、宽厚”，“人性、灵性、理性”的文化浸润人心，努力营造一个能够让所有学生都愉快成长、卓越发展的学习空间。多年来，学校在素质教育上矢志不渝的追求，深受全社会的信赖和赞誉，赢得了百姓的口碑。

学校积极推行“11+1”素质培养新模式，人人“会游泳、能自救、重健身、懂艺术、能开口、讲礼仪、爱实践、愿上岗、会服务、进社团、懂规划+会开车”，努力使每一位在二中同学有充分锤炼、展示和提高的平台，在充满青春活力的校园生活中获得学情、友情和亲情。学校设有传媒特色班和A-level
课程班。创办了62个社团以及14个体育俱乐部为载体打造同学们的活动平台，创设了“读书节”、“科技节”、“体育文化节”、“艺术节”、“社团节”、“生活技能节”等校园活动节，形成了深受学生欢迎的校园活动系列。学校还与美国、英国、德国、澳大利亚、加拿大、日本、新加坡等国的学校建立了校际合作关系，每年都组织教师和学生到境外学习、交流。

2016年，学校成功举办哈佛大学中美学生领袖峰会，并成为中国三个永久会场之一（另外两个为人大附中和上海中学），每年有数十名哈佛大学明星授课人来校授课。

## 校训

**立志 努力 为公**

## 知名校友

  - 教育家[胡家健](../Page/胡家健.md "wikilink")
  - 教育家[陈鹤琴](../Page/陈鹤琴.md "wikilink")
  - 作家[陆蠡](../Page/陆蠡.md "wikilink")
  - 翻译家、散文家[冯亦代](../Page/冯亦代.md "wikilink")
  - 体育教育家[宋君复](../Page/宋君复.md "wikilink")
  - 画家[董希文](../Page/董希文.md "wikilink")
  - 画家[吴山明](../Page/吴山明.md "wikilink")
  - 中央乐团作曲家[刘庄](../Page/刘庄.md "wikilink")
  - 园林建筑学家[陈从周](../Page/陈从周.md "wikilink")
  - 化学家[苏元复](../Page/苏元复.md "wikilink")
  - 水利专家[钱宁](../Page/钱宁.md "wikilink")
  - 材料物理学家[周本濂](../Page/周本濂.md "wikilink")
  - 环保专家[金鉴明](../Page/金鉴明.md "wikilink")
  - 航天航空软件专家[何新贵](../Page/何新贵.md "wikilink")

## 教育成果

杭州二中的自然學科教育質量在杭州市名列前茅，近年來培養了一批成績優異的學生。

  - 1998年，吳欣安同學獲第29屆世界中學生奧林匹克物理金牌；
  - 2000年，湯硯蔚同學獲第32屆世界中學生奧林匹克化學金牌；
  - 1999年，陳立先同學入選中國少年科學院首批13個小院士之一；
  - 2001年，郭晟同學榮獲中國少年科學院小院士稱號；
  - 2005年，王澜同学荣获世界中学生奥林匹克生物学金牌；
  - 2008年，俞华程以总分全球第一荣获世界中学生奥林匹克信息学金牌；
  - 2010年，賴陸航同學榮獲世界中學生奧林匹克信息學金牌；
  - 2010年，诸啟磊同學榮獲世界中學生奧林匹克化學金牌；
  - 2015年，吴锐恒同學榮獲世界中學生奧林匹克化學金牌；
  - 2016年，陈宇翔同学榮獲世界中學生奧林匹克物理學金牌；
  - 2017年，林欢同學榮獲世界中學生奧林匹克化學金牌，王梓豪同学榮獲世界中學生奧林匹克生物學金牌，王准同学榮獲世界中學生奧林匹克物理學金牌。

在高考方面，2017年，该校清华北大录取人数达51人（高考参考人数546人），浙大以上12所名校录取率达62%，985高校录取率达85%，居全省第一。此外，该校每年还有数十名毕业生被哈佛大学、麻省理工学院、牛津大学、剑桥大学等世界顶级名校录取。国际奥林匹克学科竞赛成绩在全国名列前茅，已获得物理、化学、信息、生物四个学科的11枚金牌。在全国青少年科技创新大赛、DI创新思维大赛、英特尔国际科学与工程大赛、国际太空城市设计大赛、FTC国际机器人大赛、哈佛大学中国大智汇创新研究挑战赛等国内外高端赛事中也屡获佳绩。\[6\]

## 学校荣誉

自1998年以来，杭州二中获得浙江省人民政府颁发的首届、二届“基础教育教学成果评比”一等奖2个、二等奖3个，省教育厅颁发的基础教育科研成果评比一等奖1个、二等奖3个。2001年至今，教师的教育教学论文获奖或发表181篇，其中，获国家级一、二等奖6项，省级二等奖以上10项，市级50项。特别是在近三届的“杭州市教学专题论文评比”中，获奖级别、人次均列全市第一。

  - 1983年，学校被评为“全国‘五讲四美、为人师表’先进集体”。
  - 1997年，学校党总支被[中宣部确定为全国重点宣传的](../Page/中宣部.md "wikilink")“先进基层党组织”。
  - 1999年，学校被中央文明委评为“全国精神文明先进单位”。
  - 2003年，再次被确认为“全国精神文明先进单位”；2007年被教育部评为“全国教育系统先进集体”。
  - 2011年，被“中国教育报刊社”选为“全国百强特色学校十佳示范学校”。
  - 2011年底，学校荣获杭州市教育系统唯一的“全国文明单位”的称号。
  - 2012年，学校党总支又被评为全省基础教育界唯一的“全国创先争优先进基层党组织”。
  - 2013年，美国华盛顿中国研究中心评选的中国高中排名榜中，我校荣膺全国第五。
  - 2016年，成为中国教育发展战略学会首届高中教育专业委员会理事长单位。
  - 2017年，被评为全国科技教育创新十佳学校，全国青少年校园足球特色学校。\[7\]

## 参看

  - [杭州学军中学](../Page/杭州学军中学.md "wikilink")
  - [杭州高级中学](../Page/杭州高级中学.md "wikilink")
  - [杭州第十四中学](../Page/杭州第十四中学.md "wikilink")
  - [杭州第四中学](../Page/杭州第四中学.md "wikilink")
  - [浙江大学附属中学](../Page/浙江大学附属中学.md "wikilink")
  - [杭州市长河高级中学](../Page/杭州市长河高级中学.md "wikilink")
  - [杭州师范大学附属中学](../Page/杭州师范大学附属中学.md "wikilink")

## 参考

## 外部链接

  - [杭州二中主页](http://www.hz2hs.net.cn/)

[Category:浙江省一级重点中学](../Category/浙江省一级重点中学.md "wikilink")
[Category:杭州中学](../Category/杭州中学.md "wikilink")
[Category:滨江区](../Category/滨江区.md "wikilink")
[Category:1951年創建的教育機構](../Category/1951年創建的教育機構.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.